\section{Pliki konfiguracyjne projektu}

Każdy projekt Next.js wymaga odpowiedniej konfiguracji. Niniejszy rozdział omawia kluczowe pliki konfiguracyjne i ich rolę w projekcie.

\subsection{package.json}

Plik \texttt{package.json} jest sercem każdego projektu Node.js. Zawiera metadane projektu, listę zależności oraz definicje skryptów npm.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption={Zawartość pliku package.json}, label={lst:package-json}]
{
  "name": "nextjs-todo",
  "version": "0.1.0",
  "private": true,
  "scripts": {
    "dev": "next dev",
    "build": "next build",
    "start": "next start",
    "lint": "eslint",
    "db:migrate": "prisma migrate dev --create-only --name",
    "db:update": "prisma migrate deploy && prisma generate"
  },
  "dependencies": {
    "@prisma/client": "^6.19.0",
    "dotenv": "^17.2.3",
    "next": "16.0.1",
    "react": "19.2.0",
    "react-dom": "19.2.0",
    "zod": "^4.1.12"
  },
  "devDependencies": {
    "@types/node": "^20",
    "@types/react": "^19",
    "@types/react-dom": "^19",
    "eslint": "^9",
    "eslint-config-next": "16.0.1",
    "prisma": "^6.19.0",
    "typescript": "^5"
  }
}
\end{lstlisting}

Odwołanie do pliku: \texttt{package.json:1-30}

\subsubsection{Sekcja scripts}

Skrypty npm definiują komendy uruchamiające różne operacje:

\begin{itemize}
    \item \texttt{dev} - uruchamia serwer deweloperski Next.js z hot reload na porcie 3000
    \item \texttt{build} - buduje aplikację do wersji produkcyjnej (optymalizacja, minifikacja)
    \item \texttt{start} - uruchamia serwer produkcyjny (wymaga wcześniejszego \texttt{build})
    \item \texttt{lint} - uruchamia ESLint do analizy kodu
    \item \texttt{db:migrate} - tworzy nową migrację bazy danych (tylko plik SQL, bez wykonania)
    \item \texttt{db:update} - wykonuje migracje i generuje Prisma Client
\end{itemize}

\subsubsection{Dependencies}

Zależności produkcyjne (wymagane do uruchomienia aplikacji):

\begin{itemize}
    \item \texttt{@prisma/client} (v6.19.0) - klient bazy danych Prisma
    \item \texttt{dotenv} (v17.2.3) - ładowanie zmiennych środowiskowych z pliku .env
    \item \texttt{next} (v16.0.1) - framework Next.js
    \item \texttt{react} (v19.2.0) - biblioteka React
    \item \texttt{react-dom} (v19.2.0) - renderer React dla przeglądarki
    \item \texttt{zod} (v4.1.12) - biblioteka walidacji danych
\end{itemize}

\subsubsection{DevDependencies}

Zależności deweloperskie (wymagane tylko podczas developmentu):

\begin{itemize}
    \item \texttt{@types/*} - definicje typów TypeScript dla różnych pakietów
    \item \texttt{eslint} (v9) - linter JavaScript/TypeScript
    \item \texttt{eslint-config-next} (v16.0.1) - konfiguracja ESLint dla Next.js
    \item \texttt{prisma} (v6.19.0) - CLI Prisma (migracje, Prisma Studio)
    \item \texttt{typescript} (v5) - kompilator TypeScript
\end{itemize}

\subsection{tsconfig.json}

Plik \texttt{tsconfig.json} konfiguruje kompilator TypeScript. Definiuje opcje kompilacji, które wpływają na sposób tłumaczenia kodu TypeScript na JavaScript.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption={Zawartość pliku tsconfig.json}]
{
  "compilerOptions": {
    "lib": ["dom", "dom.iterable", "esnext"],
    "allowJs": true,
    "skipLibCheck": true,
    "strict": true,
    "noEmit": true,
    "esModuleInterop": true,
    "module": "esnext",
    "moduleResolution": "bundler",
    "resolveJsonModule": true,
    "isolatedModules": true,
    "jsx": "preserve",
    "incremental": true,
    "plugins": [
      {
        "name": "next"
      }
    ],
    "paths": {
      "@/*": ["./*"]
    }
  },
  "include": ["next-env.d.ts", "**/*.ts", "**/*.tsx", ".next/types/**/*.ts"],
  "exclude": ["node_modules"]
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Kluczowe opcje compilerOptions}

\begin{itemize}
    \item \texttt{strict: true} - włącza wszystkie ścisłe opcje typowania TypeScript. Zapewnia maksymalne bezpieczeństwo typów.

    \item \texttt{lib} - definiuje dostępne biblioteki typów (DOM API, ES2015+ features)

    \item \texttt{jsx: "preserve"} - pozostawia składnię JSX niezmienioną (Next.js sam zajmie się transformacją)

    \item \texttt{moduleResolution: "bundler"} - strategia rozwiązywania modułów zoptymalizowana dla bundlerów (narzędzi pakujących kod, np. Webpack, Vite)

    \item \texttt{paths} - aliasy ścieżek. Notacja \texttt{@/*} pozwala importować pliki z katalogu głównego:

    \begin{lstlisting}[language=TypeScript]
import { prisma } from '@/lib/prisma';  // zamiast '../../../lib/prisma'
    \end{lstlisting}

    \item \texttt{noEmit: true} - TypeScript nie generuje plików JavaScript (robi to Next.js)
\end{itemize}

\subsection{next.config.ts}

Plik \texttt{next.config.ts} zawiera konfigurację specyficzną dla Next.js. W podstawowej wersji projektu jest praktycznie pusty:

\begin{lstlisting}[language=TypeScript, caption={Zawartość pliku next.config.ts}]
import type { NextConfig } from "next";

const nextConfig: NextConfig = {
  /* config options here */
};

export default nextConfig;
\end{lstlisting}

\subsubsection{Możliwe opcje konfiguracji}

Choć w naszym projekcie plik jest pusty, \texttt{next.config.ts} może zawierać zaawansowane opcje:

\begin{itemize}
    \item \texttt{reactStrictMode} - włącza tryb ścisły React (wykrywanie problemów)
    \item \texttt{images} - konfiguracja optymalizacji obrazów
    \item \texttt{redirects} - definiowanie przekierowań URL
    \item \texttt{rewrites} - przepisywanie URL
    \item \texttt{env} - zmienne środowiskowe dostępne w przeglądarce
    \item \texttt{webpack} - zaawansowana konfiguracja webpacka
\end{itemize}

\subsection{.env - Zmienne środowiskowe}

Plik \texttt{.env} zawiera zmienne środowiskowe używane w aplikacji. Nie jest commitowany do repozytorium Git (znajduje się w \texttt{.gitignore}), aby chronić wrażliwe dane (hasła, klucze API, connection strings).

\textbf{Ważne}: Do repozytorium commitowany jest natomiast plik \texttt{example.env}, który zawiera przykładową konfigurację bez wrażliwych danych. Przed uruchomieniem aplikacji należy:

\begin{enumerate}
    \item Skopiować plik \texttt{example.env} do \texttt{.env}:
    \begin{lstlisting}[language=bash]
cp example.env .env
    \end{lstlisting}

    \item Ewentualnie dostosować wartości zmiennych do lokalnego środowiska
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[caption={Zawartość pliku .env}]
# This was inserted by `prisma init`:
# Environment variables declared in this file are automatically made available to Prisma.
# See the documentation for more detail: https://pris.ly/d/prisma-schema#accessing-environment-variables-from-the-schema

# Prisma supports the native connection string format for PostgreSQL, MySQL, SQLite, SQL Server, MongoDB and CockroachDB.
# See the documentation for all the connection string options: https://pris.ly/d/connection-strings

DATABASE_URL="file:./dev.db"
\end{lstlisting}

\subsubsection{DATABASE\_URL}

Zmienna \texttt{DATABASE\_URL} definiuje połączenie do bazy danych. W przypadku SQLite jest to ścieżka do pliku:

\begin{lstlisting}
DATABASE_URL="file:./dev.db"
\end{lstlisting}

Dla innych baz danych wyglądałoby to inaczej:

\begin{lstlisting}
# PostgreSQL
DATABASE_URL="postgresql://user:password@localhost:5432/mydb"

# MySQL
DATABASE_URL="mysql://user:password@localhost:3306/mydb"
\end{lstlisting}

\subsection{.gitignore}

Plik \texttt{.gitignore} definiuje, które pliki i katalogi nie powinny być śledzone przez Git:

\begin{lstlisting}[caption={Fragmenty pliku .gitignore}]
# dependencies
/node_modules

# next.js
/.next/
/out/

# production
/build

# misc
.DS_Store
*.pem

# debug
npm-debug.log*
yarn-debug.log*
yarn-error.log*

# local env files
.env
.env.local
.env.development.local
.env.test.local
.env.production.local
\end{lstlisting}

Kluczowe ignorowane elementy:
\begin{itemize}
    \item \texttt{node\_modules} - zależności (mogą być odtworzone przez \texttt{npm install})
    \item \texttt{.next} - pliki wygenerowane przez Next.js
    \item \texttt{.env*} - pliki zmiennych środowiskowych (mogą zawierać sekrety)
\end{itemize}
\newpage